% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%Qualificação          = qualificacao 
%   Curso                 = doutorado/mestrado
%   Situação do trabalho  = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
%   Versão para impressão = impressao
%\documentclass[mestrado, pos-defesa]{packages/icmc}
\documentclass[qualificacao, mestrado]{packages/icmc}

% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes Opcionais
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\newcommand{\VerbL}{0.52\textwidth}
\newcommand{\LatL}{0.42\textwidth}

\usepackage{amsmath}
% ---------------------------------------------------------------------------


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% Tanto na capa quanto nas folhas de rosto apenas a primeira letra da primeira palavra (ou nomes próprios) devem estar em letra maiúscula, todas as demais devem ser em letra minúscula.
\tituloPT{Verificação formal de contratos inteligentes na Ethereum}
\tituloEN{Formal verification on Ethereum smart contracts}
\autor[Dias, O. D.]{Gustavo Oliveira Dias}
\genero{M} % Gênero do autor (M = Masculino / F = Feminino)
\orientador[Orientador]{Prof. Dr.}{Adenilso da Silva Simão}
%\coorientador{Prof. Dr.}{Fulano de Tal}
\curso{CCMC}
\data{04}{03}{2021} % Data do depósito
\idioma{PT} % Idioma principal do documento (PT = português / EN = inglês)
% ---


% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em PORTUGUÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[brazil]{
    A tecnologia blockchain, promovida pela criptomoeda Bitcoin, ficou conhecida pela sua capacidade de realizar o gerenciamento de posse descentralizado de criptomoedas por meio de um livro-razão distribuído. Com a introdução da Ethereum, foi possível a implantação de contratos inteligentes, que são programas de computador que expressam cláusulas, condições e acordos estabelecidos entre as partes envolvidas. Uma vez implementados, os contratos inteligentes executam de forma autônoma e descentralizada por meio da Máquina Virtual Ethereum, sem a necessidade de intermediação. Por meios dos contratos inteligentes expandiu-se as áreas de aplicação da blockchain, que passou a abranger também aplicações descentralizadas, Organizações Autônomas Descentralizadas, governança, finanças, cuidados médicos, entre outras áreas. Solidity é a linguagem de programação desenvolvida para construção de contratos inteligentes para execução na Ethereum. Contudo, vulnerabilidades encontradas no código dos contratos ocasionaram diversas perdas financeiras. Devido à imutabilidade da blockchain, uma vez implantado, o contrato não pode ser alterado, o que aumentou a preocupação com o desenvolvimento de contratos livres de erros. Este trabalho tem como objetivo propor uma abordagem para verificação formal de contratos inteligentes. Para isso, as seguintes etapas devem ser concretizadas: (i) escolher quais vulnerabilidades serão atacadas; (ii) selecionar o tipo de abordagem relacionada à verificação formal que será utilizada; (iii) Realizar uma análise acerca da viabilidade da abordagem escolhida; (iv) definir as estratégias de implementação e experimentação para avaliação da proposta.
    }{Blockchain, Livro-razão distribuído, Contrato inteligente, Verificação formal, Vulnerabilidades}


% resumo em INGLÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[english]{
    Blockchain technology, pioneered by Bitcoin cryptocurrency, became known for its ability to perform decentralized ownership management of cryptocurrencies through a Distributed Ledger Technology. By the release of Ethereum, it was possible to implement smart contracts, which are computer programs that express clauses, conditions and agreements established among the involved parties. Once implemented, smart contracts execute in an autonomous and decentralized way through the Ethereum Virtual Machine, without the need for intermediation. Through smart contracts, the application areas of blockchain were expanded, which covers decentralized applications, Autonomous Decentralized Organizations, governance, finance, healthcare, among other areas. Solidity is the programming language developed for building smart contracts for execution at Ethereum. However, vulnerabilities found in the contract code caused several financial losses. Due to blockchain immutability, once deployed the contract cannot be changed, which increases the concern with the development of error-free contracts. This work aims to propose an approach for formal verification of smart contracts. To achieve this, the following steps must be performed: (i) choose which vulnerabilities will be attacked; (ii) select the type of approach related to formal verification that will be used; (iii) carry out a feasibility analysis of the chosen approach; (iv) define the implementation and experimentation strategies for the proposal evaluation. 
    }{Blockchain, Distributed Ledger Technology, Smart contract, Formal verification, Vulnerabilities}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

\input{tex/pre-textual}

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}
\input{tex/introducao}

\chapter{Fundamentação teórica}
\label{cap:fundamentacao}
\input{tex/fundamentacao}

%\chapter{Revisão bibliográfica}
%\label{cap:revisao}
%\input{tex/revisao}


% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário

\input{tex/glossario}

% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
\glsaddall
% Impressão do glossário
\printglossaries


% APÊNDICES E ANEXOS
%\input{tex/apendices-anexos}

\end{document}